\selectlanguage{french}
%\clearpage
\section*{Résumé du chapitre 2}
Ce chapitre décrit l'algorithme de migration itérative et l'illustre sur un exemple simple dans le cas de primaires seuls, puis dans le cas de primaires et de multiples de surface du premier ordre. La migration itérative fait l'hypothèse d'une séparation d'échelle du modèle de vitesse en un \emph{macro-modèle} lisse et en un modèle de \emph{réflectivité} hautes fréquences. Pour une valeur fixée du macro-modèle, il s'agit alors de déterminer un modèle de réflectivité qui minimise une fonction objective mesurant l'écart entre données observées et données recalculées. Cette fonction coût comprend également un terme de régularisation mesurant la norme \(\ell_2\) de la réflectivité. Le macro-modèle est fixe au cours de l'optimisation et peut être erroné. Afin d'évaluer la qualité du macro-modèle utilisé, le modèle de réflectivité est étendu par l'introduction de l'offset en profondeur horizontal comme paramètre additionnel. Les erreurs dans le macro-modèle se traduisent par la présence d'énergie pour des valeurs non nulles de l'offset en profondeur dans le modèle de réflectivité final. Cette information sera utilisée au chapitre~\ref{chap:IMVA} pour remettre à jour le macro-modèle.

Dans le cas de primaires seuls, les données calculées sont modélisées sous l'approximation de Born et dépendent linéairement du modèle de réflectivité. Dans le cas où les multiples de surface du premier ordre sont également considérés, l'approximation de Born du second ordre est utilisée et la relation entre données et réflectivité n'est plus linéaire. Cette modélisation est comparée à une modélisation par différences finies sans approximation de Born et avec une condition de surface libre utilisant la méthode d'image pour modéliser les multiples de surface. L'approximation de Born est satisfaisante pour de faibles contrastes de vitesse. En présence de plus forts contrastes, l'amplitude d'évènements correspondants à de grands angles de réflexions est surestimée. Cela peut consister une limitation de cette approche en vue d'applications à des données réelles. Finalement une modélisation efficace des primaires et des multiples dans le cas d'un modèle de réflectivité étendu avec l'offset en profondeur est introduit. Pour les multiples, j'ai choisi la solution la plus générale avec l'introduction un offset en profondeur à chaque point de réflexion.

La minimisation de la fonction coût associée à la migration itérative est réalisée avec des méthodes d'optimisation locale \parencite{nocedal_numerical_2006} utilisant le gradient de la fonction coût pour remettre à jour le modèle de réflectivité. Le calcul du gradient, obtenu par la méthode de l'état adjoint \parencite{plessix_review_2006}, est détaillé. Dans le cas linéaire de primaires seuls, la minimisation de la fonction objective est équivalente à la résolution d'un problème linéaire. Dans les exemples numériques, ce système est résolu itérativement avec l'algorithme du gradient conjugué linéaire. Lorsque des multiples sont considérés, des techniques d'optimisation non linéaire doivent être employées, ici le gradient conjugué non linéaire utilisant la formule de Polak-Ribière et la recherche linéaire de \textcite{more_line_1994}.

La migration itérative est illustrée dans le cas simple d'un unique réflecteur horizontal et d'un macro-modèle homogène. Dans un premier temps, les données observées (synthétiques) et calculées ne contiennent que des réflexions primaires. Un macro-modèle homogène mais plus lent que le modèle exact, est utilisé. À la première itération, les artefacts de migration décrits par \textcite{mulder_subsurface_2014,lameloise_improving_2014} apparaissent dans les CIGs et le minimum de la fonction coût évaluée pour des macro-modèles homogènes n'est pas atteint pour la bonne valeur de vitesse. En poursuivant les itérations, les artefacts de migration sont progressivement atténués et le minimum décalé vers la bonne valeur de modèle de vitesse. Le test est répété dans le cas où les multiples de surface du premier ordre sont ajoutés aux données observées. À la première itération, les multiples interprétés comme des primaires conduisent à de nouveaux artefacts dans les CIGs à une profondeur double de la position du vrai réflecteur. À l'itération suivante, ces artefacts génèrent dans les données calculées de nouveaux évènements (primaires et multiples) absents des données observées, qui conduisent à leur tour à une remise à jour du modèle de réflectivité. Ainsi les artefacts dus aux multiples, tout comme les artefacts de migration sont progressivement atténués.%
\clearpage
\selectlanguage{british}
